\chapter{中文语音合成系统的实现}

\label{cha:implement}

\section{概述}

基于神经网络统计参数语音合成的主要步骤有
\begin{enumerate}
\item 通过文本分析得到上下文标注文件
\item 通过问题集将上下文标注文件转换为几百维度的语言学特征向量
\item 声码器分析语音得到对应文本的声学参数
\item 分别训练时长模型和声学模型
\item 合成阶段通过前端生成语言学特征向量，通过时长模型和声学模型获得声学参数
\item 将声学参数输入声码器合成语音
\end{enumerate}

\section{语料库}

\subsection{King tts 003语料库}

本文使用购买自海天瑞声公司的King tts
003语料库，该语料库由专业的标准女播音员录制，总时长为15小时，近2万个句子。其中标注包括了拼音、韵律（韵律边界与重音）、音素发音时长、声韵母标注。语音文件以44.1
KHz，16bit，双音道，windows的无压缩PCM格式存储。除了此外，该语料库还提供了记录EGG（electroglottography）信号的音频。

语料库的设计除了要覆盖到汉语的1200多种有调音节外，还需要考虑声调组合、音段音联现象，同时应该包含轻声、儿化词语。\cite{t1}

\subsection{其他语料库}

中文语音合成语料库：目前网络上尚未有开源的中文语音合成语料库，需要自行构建语料库或者是购买公司或者大学的语料库。对于自行构建语料库来说，除了韵律部分需要人工标记之外，其他部分实际上可以通过工具实现标注，例如字音转换，分词，词性标注，音素发音时长。

英文语音合成语料库：
\begin{itemize}
\item ARCTIC数据库\footnote{http://festvox.org/cmu\_arctic/index.html}
\item The LJ Speech Dataset\footnote{https://keithito.com/LJ-Speech-Dataset/}
\end{itemize}

ARCTIC数据库是由卡内基梅隆大学（CMU）语言技术研究所开发的英文朗读语音数据库。该库包含1132句文本，选自文化作品数字化项目“古腾堡计划”中的两个英文短篇故事。共有7名说话人参与录音。

The LJ Speech Dataset 包含由一名女性录制的13,100句短音频，录音文本来自7本纪实小说（属于公共领域），录音总时长约24个小时。

\subsection{建立自己的语料库}
如果不使用开源或者购买的语料库，则需要从网络上爬取有声书或者自行录制语料库。而其中重要的步骤是对长音频（几分钟到几十分钟）进行自动切分，以转换成长度大小合适的（约几到十几秒）的短音频，并将音频和文本对应起来。紧接着，还需要更精细的音频文本对齐，将文本中每一个字或者声韵母的发音位置在音频中标注出来。


\subsection{语音文本对齐}
语音文本的对齐（forced
alignment）指的是将文本或者音素在音频中的具体发音时间标注出来（包括文字或音素的发音起始时间和结束时间）。根据对齐单元大小的不同，还可分为句子、字、声韵母或音素对齐。

如果是自己录制的音频，一般单个音频长达几分钟到十几分钟，所以第一步是将长音频分割成短音频，也就是句子级别的对齐。

本文使用了开源工具aeneas\footnote{https://github.com/readbeyond/aeneas}做大段音频切割。其主要原理是使用已有的语音合成tts系统根据文本生成语音，然后使用动态规划算法（
Sakoe-Chiba Band Dynamic Time Warping (DTW)
）去对齐分别来自原音频和合成音频的MFCCs（Mel-frequency cepstral
coefficients）参数，最终生成标注了时间的对齐文件。这里使用的语音合成系统是espeak\footnote{一个简单的语音合成系统https://github.com/rhdunn/espeak}。

完成句子级别的对齐后，第二步是进行字以及声韵母级别的对齐。由于aeneas对于字以及声韵母级别的对齐不准确，本文使用了开源工具montreal-forced-aligner
\footnote{https://github.com/MontrealCorpusTools/Montreal-Forced-Aligner}进行对齐。这个开源库是基于Kaldi项目的，主要原理是基于HMM进行语音识别，根据识别的结果进行音频文本对齐。结果较为准确。\cite{t24}

如图\ref{fig:praat}，文本为“向香港特别行政区同胞”，这是通过praat软件\footnote{该款语音处理软件是一个跨平台且功能丰富的专业学习软件，其重要的功能是实现采集、分析和标注语音信号，并通过将语音的标注信息和对应的语音信号的波形进行对照，实现精确的分层次的逐层标注，并能生成对应的包含时间戳信息的单音素标注文件和含上下文信息的标注文本。}查看对齐文件textgrid的结果。

\input{figure/praat}

\section{声学参数的提取}
本文使用World声码器进行声学参数的提取。在5毫秒帧间隔上提取60维梅尔频谱系数（MCC），25
band aperiodicities（BAP），和对数尺度上的基频（log
F0）。具体而言，先通过World声码器提取声学参数f0（供参考的f0），sp，bapd，然后使用REAPER\footnote{https://github.com/google/REAPER}提取f0（因为REAPER可以获得比World更好的效果\footnote{https://github.com/CSTR-Edinburgh/merlin/pull/265}），最后使用SPTK将REAPER提取的f0转换成lf0，将sp转换为mgc，将bapd转换为bap。


\section{归一化}

在训练神经网络之前，归一化特征是很重要的。工具包支持两种归一化方法：最小最大，均值方差。最小最大归一化会归一化特征到[0.01
0.09]范围，均值方差归一化会归一化特征到零均值单位方差。当前，默认的语言特征做最小最大归一化，输出声学特征做均值方差归一化。

\section{基本配置}
使用声韵母对齐的上下文标注文件（phone-align），音频采样率为16000Hz。

为了比较本文语音合成的性能，我们借鉴文献\cite{merlin}对不同结构的中文语音合成系统进行的评估。评估时使用的语料是前文中提到的King-voice语料库，我们使用了约14000句作为训练集，500句作为开发集，500句作为评估集。

神经网络的输入特征均为471维度。其中467维由语言上下文得到，剩下四维是音素内部位置信息。

实验中使用的声码器是WORLD，用来在5毫秒帧间隔上提取60维MCC，3维BAP，及1维log
F0。神经网络的输出特征包含了MCC、BAP、log
F0以及他们的差分，差分的差分，加上浊音/轻音的二进制特征。 

\section{时长模型}
本文使用DNN对时长进行建模，结构为6个前馈隐层，每个隐层1024个双曲线正切单元。

\section{声学模型}
\begin{itemize}
\item DNN：6个前馈隐层，每个隐层1024个双曲线正切单元。
\item BLSTM：两层512单元的BLSTM层。
\end{itemize}

